\section{Körpererweiterungen}

Im Folgenden werden wir oft $K \leq L$ schreiben, dabei ist stets $K$ ein Körper und $L$ ein Oberkörper (beziehungsweise eine Körpererweiterung) davon.

\subsection{Einfache algebraische Erweiterungen}

\begin{definition}
    Sei $K \leq L$, so definieren wir $[L:K]$ als die Dimension von $L$ über $K$ als Vektorraum.
\end{definition}

\begin{theorem}[Gradsatz]
    Sei $K \leq E \leq L$, $[L:E],[E:K] < \infty$. Dann ist
    $$ [L:K] = [L:E] [E:K] < \infty. $$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Übungsaufgabe.
\end{proof}

\begin{definition}
    Sei $K \leq L, \alpha \in L$. Dann nennen wir \emph{$\alpha$ algebraisch über $K$} (kurz $\alpha \text{ alg.}/_K$), wenn
    $$ \exists f \in K[x] \setminus \{0\}: f(\alpha) = 0. $$
\end{definition}

\begin{example}
    Sei $K$ ein Körper und betrachte $K \leq K(x)$. Dann ist $x$ nicht algebraisch, da $x$ klarerweise nicht annullierbar ist.
\end{example}

\begin{example}
    Betrachte $\mathbb{R} \leq \mathbb{C}$. Dann ist $i \in \mathbb{C}$ algebraisch, da wir $f(x) = x^2 + 1$ wählen können.
\end{example}

\begin{example}
    Betrachte $\mathbb{Q} \leq \mathbb{R}$. Dann ist $\sqrt{2} \in \mathbb{R}$ algebraisch. Jedoch sind $\pi, e \in \mathbb{R}$ nicht algebraisch.
\end{example}

\begin{definition}
    Wir nennen \emph{$\alpha$ transzendent über $K$} (kurz $\alpha \text { transz.}/_K$) genau dann, wenn $\alpha$ nicht algebraisch über $K$ ist.
\end{definition}

\begin{remark}
    Ist $\alpha$ algebraisch über $K$, so können wir das nichttriviale Ideal
    $$ I := \{ f \in K[x] \mid f(\alpha) = 0 \} \vartriangleleft K[x] $$
    wählen. Nun gibt es ein $\mu_\alpha \in K[x]$ normiert, mit $I = (\mu_a)$, da $K[x]$ ein Hauptidealring ist. Dieses ist eindeutig, denn ist $I = (\mu_\alpha) = (g)$, so gilt $\mu_\alpha \mid g$ und $g \mid \mu_\alpha$, womit $g \sim \mu_\alpha$. Dieses $\mu_\alpha$ nennen wir das \emph{Minimalpolynom von $\alpha$ über $K$}. Verschiedene $\alpha, \beta$ können dasselbe Minimalpolynom besitzen. In diesem Fall stimmen jedoch die jeweiligen Körpererweiterungen überein, wie wir in folgender Proposition sehen werden.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Sei $K \leq L, \alpha \in L$ algebraisch über $K$ und $\deg \mu_\alpha = k$. Dann gilt:
    \begin{enumerate}
        \item Die Abbildung $\varphi : K[x]/_{(\mu_\alpha)} \to K[\alpha], f + (\mu_\alpha) \mapsto f(\alpha)$ ist ein Ring-Isomorphismus.
        \item $K[\alpha] = K(\alpha)$
        \item $\forall \beta \in K(\alpha) \exists ! a_0, \hdots, a_{k-1} \in K: \beta = \sum_{i=0}^{k-1}a_i x^i$
        \item $\alpha^0, \hdots, \alpha^{k-1}$ sind eine Basis von $K(\alpha)/_K$ als Vektorraum.
        \item $[K(\alpha) : K] = k$
        \item Ist $\beta \in L, \mu_\alpha = \mu_\beta$, so existiert ein eindeutiger Isomorphismus $\psi : K(\alpha) \to K(\beta)$ mit $\psi(\alpha) = \beta$ und $\psi\vert_K = \id_K$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Folgt sofort aus dem Homomorphiesatz, angewandt auf den Einsetzungshomomorphismus.
        
        \item Es ist $K[\alpha]$ ein Unterring von $L$ und damit ein Integritätsbereich. Nach (1) ist also auch $K[x]/_{(\mu_\alpha)}$ ein Integritätsbereich, womit $(\mu_\alpha)$ prim ist. Damit ist $\mu_\alpha$ prim, insbesondere irreduzibel. Wir behaupten nun, dass $(\mu_\alpha)$ ein maximal Ideal ist. Um dies einzusehen sei $J$ ein echtes Ideal von $K[x]$ mit $(\mu_\alpha) \subseteq J$. Dann gibt es ein $g \in K[x]$ mit $J = (g)$, also $(\mu_\alpha) \subseteq (g)$, womit $g \mid \mu_\alpha$ folgt. Da $\mu_\alpha$ irreduzibel ist folgt dadurch $g \sim \mu_\alpha$ und damit $J = (\mu_\alpha)$. Also ist $(\mu_\alpha)$ maximal. Damit ist jedoch $K[x]/_{(\mu_\alpha)}$ ein Körper und nach (1) isomorph zu $K[\alpha]$, womit $K[\alpha] = K(\alpha)$ folgt.
        
        \item Existenz: Nach (1) und (2) gibt es ein $f \in K[x]$ mit $\varphi(f + (\mu_\alpha)) = f(\alpha) = \beta$. Nun ist $f = g \cdot \mu_\alpha + f'$ mit einem Polynom $f'$ mit Grad kleiner $k$. Damit ist $f'(\alpha) = f(\alpha) = \beta$.
        
        Eindeutigkeit: Ist $f(\alpha) = \beta = g(\alpha)$, wobei der Grad von $f, g$ kleiner als $k$ ist, so folgt $(f-g)(\alpha) = 0$, womit $(f-g) \in (\mu_\alpha)$ liegt, also gilt $\mu_\alpha \mid (f-g)$, womit $f-g=0$ und damit $f=g$ ist.

        \item Folgt sofort aus (3).
        
        \item Folgt sofort aus (4).
        
        \item \underline{Existenz:} Nach (1) gibt und (2) gibt es Isomorphismen
        $\varphi:K[x]/_{(\mu_\alpha)}\to K(\alpha)$ und $\varphi':K[x]/_{(\mu_\alpha)}\to K(\beta)$
        welche $\varphi\vert_K=\id_K$ und $\varphi'\vert_K=\id_K$ erfüllen. Wegen $\varphi(x+(\mu_\alpha))=\alpha$
        und $\varphi'(x+(\mu_\alpha))=\beta$ liefert $\varphi'\circ\varphi^{-1}:K(\alpha)\to K(\beta)$
        einen gewünschten Isomorphismus.

        \underline{Eindeutigkeit:} Sei $\psi:K(\alpha)\to K(\beta)$ ein Isomorphismus mit $\psi(\alpha)=\beta$
        und $\psi\vert_K=\id_K$. Dann gilt insbesondere $\psi(\alpha^i)=\beta^i$, da $\psi$ ein Körperautomorphismus
        ist. Daher ist $\psi$ als lineare Abbildung von $K(\alpha)$ als Vektorraum über $K$ in den Vektorraum $K(\beta)$
        bereits auf einer Basis eindeutig festgelegt, womit $\psi$ istbesondere als Körperautomorphismus eindeutig ist.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Nicht-einfache algebraische Erweiterungen}

\begin{definition}
    Wir nennen $K \leq L$ \emph{(rein) algebraisch}, wenn
    $$ \forall \alpha \in L: \alpha \text{ ist algebraisch über } K. $$
\end{definition}

\begin{proposition}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Sei $K \leq L$. Gilt $[L:K] < \infty$, so ist $K \leq L$ algebraisch.
        \item Sei $K \leq K(\alpha)$ algebraisch, so ist $[K(\alpha) : K] < \infty$.
        \item Ist $K \leq L$ algebraisch und $L \leq M$ algebraisch, so ist $K \leq M$ algebraisch.
        \item Sei $K \leq L$ und $S := \{ \alpha \in L \mid \alpha \text{ ist algebraisch über } K \}$, so ist $K \leq S \leq L$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Sei $\alpha \in L \setminus \{0\}$. Da die Dimension der Erweiterung endlich ist, ist die Folge der Potenzen $\alpha^0, \alpha^1, \hdots$ linear abhängig über K. Es gibt also $a_0, \hdots, a_n \in K$ mit $\sum_{i=0}^n a_i \alpha^i = 0$, womit wir $f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i$ wählen können. Es ist $f(\alpha) = 0$, womit $\alpha$ algebraisch ist.
        
        \item Es gilt $[K(\alpha) : K] = \deg \mu_\alpha < \infty$.
        
        \item Sei $\alpha \in M$ beliebig, so gibt es ein $f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i \in L[x], f(\alpha) = 0$, wobei $a_i \in L$, also algebraisch über $K$ sind. Es ist dann auch $\alpha$ algebraisch über $K(a_0, \hdots, a_n)$. Nun gilt
        \begin{align*}
            [K(\alpha) : K] &\leq [K(\alpha, a_0, \hdots, a_n) : K] = \\
            &= [K(\alpha, a_0, \hdots, a_n) : K(a_0, \hdots, a_n)] \cdot [K(a_0, \hdots, a_n) : K] = \\
            &= [K(\alpha, a_0, \hdots, a_n) : K(a_0, \hdots, a_n)] \cdot \hdots \cdot [K(a_n) : K] < \infty
        \end{align*}
        und nach (1) ist $K$ algebraisch.

        \item Seien $\alpha, \beta \in S$. Dann gilt auch $\alpha, \beta \in K(\alpha, \beta) \subseteq S$. Nach (1) ist $K \leq K(\alpha)$ algebraisch, genauso ist $K(\alpha) \leq K(\alpha, \beta)$ algebraisch, wobei letzteres ein Körper ist, womit $\alpha \cdot \beta, \alpha + \beta, \alpha^{-1} \in K(\alpha, \beta)$ folgt und wir damit nach (3) algebraisch über K sind.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Transzendente Erweiterungen}

\begin{proposition}
    Sei $K \leq L, \alpha \in L$ transzendent über $K$. Dann existiert ein eindeutiger Isomorphismus $\psi : K(x) \to K(\alpha)$ mit $\psi(x) = \alpha, \psi \vert_K = \id_K$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Existenz: Sei $\varphi : K[x] \to K[\alpha]$ der Einsetzungshomomorphismus, $\varphi(f(x)) = f(\alpha)$. Da $\alpha$ transzendent ist, ist $\ker \varphi$ trivial. Damit ist $\varphi$ ein Ringisomorphismus. Nun ist $K(x)$ der Quotientenkörper von $K[x]$, genauso ist $K(\alpha)$ der Quotientenkörper von $K[\alpha]$. Aufgrund der Eindeutigkeit des Quotientenkörpers existiert genau ein $\psi : K(x) \to K(\alpha)$ mit $\psi\vert_{K[x]} = \varphi$.

    Eindeutigkeit: Sei $\widetilde{\psi}$ ein weiterer Isomorphismus mit denselben Eigenschaften. Damit folgt $\widetilde{\psi}\vert_{K[x]} = \varphi$. Nach der oben erwähnten Eindeutigkeit des Quotientenkörpers folgt dadurch bereits $\widetilde{\psi} = \psi$.
\end{proof}

\notedate{31.05.2023}

\begin{definition}
    Sei $K \leq E$.
    \begin{itemize}
        \item Sei $S \subseteq E$. Wir nennen $S$ \emph{algebraisch abhängig über $K$}, wenn
        $$ \exists a_1, \hdots, a_n \in S \exists f(x_1, \hdots, x_n) \in K[x_1, \hdots, x_n], f \neq 0 : f(a_1, \hdots, a_n) = 0. $$
        Sonst nennen wir $S$ algebraisch unabhängig.
        \item Wir $E$ \emph{rein transzendent über $K$}, wenn es eine algebraisch unabhängige Teilmenge $S \subseteq E$ gibt mit $E = K(S)$.
        \item Sei $S \subseteq E$. Wir nennen $S$ \emph{Transzendenzbasis von $E$ über $K$}, wenn $S$ maximal algebraisch unabhängig ist.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    Sei $S$ eine Transzendenzbasis von $E$ über $K$, so bedeutet das \emph{nicht} $E = K(S)$, wie wir gleich sehen werden.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Sei $K \leq E, S \subseteq E$. Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $S$ ist maximal algebraisch unabhängig, also eine Transzendenzbasis.
        \item $S$ ist minimal, sodass $E$ algebraisch über $K(S)$ ist.
        \item $S$ ist algebraisch unabhängig und $E$ ist algebraisch über $K(S)$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Übungsaufgabe.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Seien $K \leq L_1, L_2$ und $S_1 \subseteq L_1, S_2 \subseteq L_2$ algebraisch unabhängig über $K$, sowie $\varphi : S_1 \to S_2$ eine Bijektion. Dann gibt es eine eindeutige Fortsetzung $\overline{\varphi} : K(S_1) \to K(S_2)$ sodass $\overline{\varphi}$ ein Isomorphismus ist und $\overline{\varphi} \vert_K = \id_K, \overline{\varphi} \vert_{S_1} = \varphi$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Übungsaufgabe.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Sei $K \leq E$, dann gibt es eine Transzendenzbasis $S$ von $E$ über $K$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Betrachte
    $$ S := \{ S \subseteq E \mid S \text{ ist algebraisch unabhängig über } K \}. $$
    Ist $S = \emptyset$ so ist $\emptyset$ bereits eine Transzendenzbasis. Sonst ist $(S, \subseteq)$ eine Halbordnung und ist $K \subseteq S$ eine Kette, so ist $\bigcup K \in S$. Nach dem Lemma von Zorn gibt es ein maximales Element, welches gerade unsere Transzendenzbasis darstellt.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Sei $K \leq E$ und $S \leq E$ eine Transzendenzbasis von $E$ über $K$. Dann ist $K \leq K(S) \leq E$, wobei der erste Schritt (von $K$ auf $K(S)$) rein transzendent und der zweite Schritt (von $K(S)$ auf $E$) rein algebraisch ist.
\end{corollary}

\begin{definition}
    Sei $K \leq E, A \subseteq E$. Dann definieren wir die \emph{algebraische Hülle von $A$} als
    $$ [A] := \{ b \in E \mid b \text{ ist algebraisch über } K(A) \}. $$
    Gilt $E = [A]$, so heißt $A$ \emph{algebraisches Erzeugendensystem von $E$ über $K$}.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Sei $K \leq E, A \subseteq E$. Dann gilt $[[A]] = [A]$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Es gilt $K(A) \leq [A]$ als Körper, sowie $[A] \leq [[A]]$. Beide dieser Körpererweiterungen sind algebraisch, womit auch $K(A) \leq [[A]]$ eine algebraische Erweiterung ist. Also gilt für alle $b \in [[A]]$ bereits $b \in [A]$.
\end{proof}

\begin{lemma}[Austauschlemma]
    Seien $K \leq E, A \subseteq E, b, c \in E$ mit $c \in [A \cup \{b\}], c \notin [A]$. Dann ist $b \in [A \cup \{c\}]$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sei $f \in K(A \cup \{b\})[x] \setminus \{0\}$ das entsprechende Polynom bezüglich $c$, \obda gelte $f \in K[A \cup \{b\}][x]$. Sei $g(x,y) \in K[A][x,y]$ mit $g(x,b) = f(x)$. Wähle $h(y) := g(c, y) \in K[A \cup \{c\}][y]$. Dann ist $\deg h(y) \geq 1$. Nun gilt $h(b) = g(c,b) = f(c) = 0$, womit $b$ algebraisch über $K(A \cup \{ c \})$ ist.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Seien $K \leq E, A \subseteq E, b, c \in E$ mit $c \in [A \cup \{b\}], c \notin [A]$. Dann gilt:
    \begin{itemize}
        \item $[A \cup \{b\}] = [A \cup \{c\}]$
        \item Ist $A$ algebraisch unabhängig, so ist auch $A \cup \{ b \}$ algebraisch unabhängig.
    \end{itemize}
\end{corollary}

\begin{proof}
    Es ist $c \in [A \cup \{b\}]$, womit $[A \cup \{c\}] \subseteq [A \cup \{b\}]$ folgt. Mit dem Austauschlemma folgt die andere Mengeninklusion.

    Sei nun $A$ algebraisch unabhängig. Wäre $A \cup \{ b \}$ algebraisch abhängig, so wäre $b \in [A]$ und damit $c \in [A]$, im Widerspruch.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Seien $B, C$ Transzendenzbasen von $E$ über $K$. Dann gibt es für alle $b \in b$ ein $c \in C$, sodass $(B \setminus \{b\}) \cup \{c\}$ eine Transzendenzbasis ist.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Zunächst gibt es ein $c \in C$ mit $c \notin [B \setminus \{b\}]$, da wir sonst eine kleinere Transzendenzbasis hätten. Wegen $c \in [B]$ folgt mit dem Austauschlemma, dass $b \in [(B \setminus \{b\}) \cup \{c\}]$. Damit ist $E$ algebraisch über $[(B \setminus \{b\}) \cup \{c\}]$. Weiters ist $[(B \setminus \{b\}) \cup \{c\}]$ algebraisch unabhängig.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Seien $K \leq E, B, C$ Transzendenzbasen und $B$ endlich. Dann ist $\vert B \vert = \vert C \vert$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Wir nehmen \obda $B \cap C = \emptyset$ an, da wir sonst einfach $K' := K(B \cap C), B' := B \setminus (B \cap C), C' := C \setminus(B \cap C)$ betrachten. Wir verfahren nun induktiv. Sei $K_0 := K, C_0 := C, B_0 := B$. Wähle $c_0 \in C_0$ beliebig, so gibt es nach obigem Korollar ein $b_0 \in B_0$, sodass $(C_0 \setminus \{ b_0 \} ) \cup \{ b_0 \}$ eine Transzendenzbasis ist. Definiere damit $C_1 := C_0 \setminus \{ c_0 \}, B_1 := B_0 \setminus \{ b_0 \}, K_1 := K_0(c_0)$. Nun sind $C_1, B_1$ Transzendenzbasen von $E$ über $K_1$. Verfahren wir induktiv, so wird eine der beiden Basen nach endlichen vielen Schritten leer. Klarerweise muss dies im selben Schritt geschehen, womit $\vert B \vert = \vert C \vert$ folgt.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Seien $K \leq E, B, C$ Transzendenzbasen. Dann ist $\vert B \vert = \vert C \vert$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Sind $B$ oder $C$ endlich so folgt die Aussage aus dem vorigen Lemma. Seien also $B,C$ unendlich. Es gibt für alle $c \in C$ ein $B_c \subseteq B$ endlich mit $c \in [B_c]$. Es gilt $\bigcup_{c \in C} B_c = B$, womit $\vert B \vert \leq \sum_{c \in C} \vert B_c \vert = \vert C \vert$ folgt. Aus Symmetriegründen folgt die andere Ungleichung und damit die Gleichheit.
\end{proof}

\begin{definition}
    Sei $K \leq E$. Wir definieren den \emph{Transzendenzgrad von $E$ über $K$} als $\vert B \vert$, wobei $B \subseteq E$ eine beliebige Transzendenzbasis ist.
\end{definition}

\subsection{Adjunktion einer Nullstelle}

\begin{lemma}
    Sei $K$ ein Körper, $f \in K[x]$ irreduzibel mit $\deg f \geq 2$. Dann hat $f$ keine Nullstellen in $K$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Wir behaupten $f(a) = 0 \Leftrightarrow (x-a) \mid f$. Die Implikation von rechts nach links ist klar. Ist $a$ eine Nullstelle von $f$, so können wir mit dem Divisionsalgorithmus $f(x) = q \cdot (x-a) + r(x)$ mit $\deg r < 1$ schreiben. Dann ist $0 = f(a) = 0 + r(0)$, womit $r = 0$ folgt und die Aussage gezeigt ist.
\end{proof}

\begin{example}
    Betrachte $\mathbb{R} \leq \mathbb{C}$. Es ist $f(x) = x^2 + 1$ irreduzibel über $\mathbb{R}$. Wir wollen $i$ zu einer Nullstelle machen, dann gilt also $i^2 + 1 = 0$. Damit können wir auf $i^3 = i \cdot i^2 = i \cdot (-1)$ schließen, analog für $i^4, \hdots$. Wir können also das Verhalten von $i$ nur durch die Eigenschaft eine Nullstelle zu seien analysieren.
\end{example}

\begin{proposition}[Kronecker]
    Sei $f \in K[x]$ irreduzibel. Dann gilt:
    \begin{enumerate}
        \item $K[x] /_{(f)} =: L$ ist ein Körper.
        \item Die Abbildung $\varphi : K \to L, c \mapsto c + (f)$ ist eine Einbettung.
        \item Es gibt eine eindeutige Ringbettung $\overline{\varphi} : K[x] \to L[x]$ mit $\overline{\varphi} \vert_K = \varphi, \overline{\varphi}(x) = x$.
        \item $x + (f) \in L$ ist eine Nullstelle von $\overline{\varphi}(f)$.
        \item $[L : K] = \deg f$, also ist $L$ algebraisch über $K$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}