\section{Einführung}

Zuerst sei an die \cref{def:boolsche_algebra} einer \emph{Booleschen Algebra} erinnert.

\begin{example}
    Für eine Menge $M$ ist $(\mathcal{P}(M), \cap, \cup, \emptyset, M, \overline{\cdot})$ eine Boolesche Algebra. $\{A \subseteq M \mid \vert A\vert < \infty \lor \vert \overline{A} \vert < \infty\}$ ist eine Unteralgebra davon. Im Fall, dass $|M|=|\mathbb{N}|$ gilt, liefert das zweite Beispiel eine abzählbare Boolesche Algebra, während $\mathcal{P}(M)$ dann überabzählbar ist.
\end{example}
\begin{example}
    $\mathfrak{B}_2 = (\{0,1\}, \land, \lor, 0, 1, \lnot)$ ist eine Boolesche Algebra. Diese ist offensichtlich die einzige zweielementige Boolesche Algebra und erzeugt die gesamte Varietät der Booleschen Algebren. Mit Hilfe von Produktbildung erhält man eine zu $(\mathcal{P}(M),\cap,\cup,\emptyset,M,\overline{\cdot})$ isomorphe Algebra. Die Abbildung
    $$\varphi:
    \begin{cases}
        \mathcal{P}(M)\to \{0,1\}^M\\
        A\mapsto \chi_A
    \end{cases}$$
    stellt einen Isomorphismus zwischen diesen beiden Booleschen Algebren dar, wobei $\chi_A$ die Indikatorfunktion der Menge $A$ ist. Mit dem noch folgenden Darstellungssatz ist jede Boolesche Algebra isomorph zu einer Unteralgebra einer Booleschen Algebra von der Form $(\mathcal{P}(M),\cap,\cup,\emptyset,M,\overline{\cdot})$. Das heißt wenn $\mathcal{K}$ die Varietät der Booleschen Algebren bezeichnet, so gilt $\mathcal{K}=SP(\mathfrak{B}_2)$. Insbesondere gelten in $\mathfrak{B}_2$ genau alle Gesetze die in der gesamten Varietät gelten.
\end{example}

\begin{example}
    Für einen beliebigen topologischen Raum bilden die clopen Mengen (also jene die sowohl offen als auch abgeschlossen sind) eine Boolesche Algebra, analog wie beim ersten Beispiel.
\end{example}

\begin{example}
    Die freie Boolesche Algebra über der Variablenmenge $\{x_1,x_2,\ldots\}$ bildet ebenfalls eine interessante Boolesche Algebra. Sie ist bis auf Isomorphie die einzige abzählbare Boolesche Algebra ohne Atome, das heißt für jeden Term $t\neq 0$ (wobei die Terme nach den Gesetzen der Varietät faktorisiert werden) existiert ein Element $s\neq 0$ das in der induzierten Halbordnung unter $t$ liegt. Insbesondere existieren auch keine Co-Atome.
\end{example}

\begin{lemma}
    Sei $\mathfrak{B}$ eine Boolesche Algebra und $a,b \in B$.
    \begin{enumerate}
        \item Gilt $a \lor b = 1, a \land b = 0$, dann gilt $a' = b$ (das heißt die Abbildung $'$ ist eindeutig festgelegt).
        \item Es ist $a'' = a$.
        \item $0' = 1, 1' = 0$.
        \item $(a \lor b)' = a' \land b'$, $(a \land b)' = a' \lor b'$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}{\ }
    Wir zeigen zunächst den ersten Punkt. Es gilt $\overbrace{(a\lor b)}^{=1}\land a'=a'$. Nach dem Distributivgesetz gilt aber auch $(a\lor b)\land a'=(a\land a')\lor (b\land a')=b\land a'$. Insgesamt folgt also $a'=b\land a'$ und daher gilt in der induzierten Halbordnung $a'\le b$. Analog zeigt man $b\leq a'$ und es folgt $a'=b$.

    Wendet man das auf $a'$ und $a$ an, so erhält man $a=a''$. Offensichtlich folgt aus dem ersten Punkt auch sofort $0'=1$ und $1'=0$.

    Wegen $(a\lor b)\lor (a'\land b')=((a\lor b)\lor a') \land ((a\lor b)\lor b')=1\land 1=1$ und $(a\lor b)\land (a'\land b')=(a\land (a'\land b'))\lor (b\land(a'\land b))=0\lor 0=0$ folgt wieder aus dem ersten Punkt $(a\lor b)'=a'\land b'$. Das zweite Gesetz folgt aus diesem gemeinsam mit dem zweiten Punkt.
\end{proof}

\notedate{21.06.2023}

\begin{definition}
    Sei $R$ ein kommutativer Ring mit 1, dann heißt $R$ \emph{Boolesch}, wenn
    $$ \forall x \in R : x \cdot x = x. $$
\end{definition}

\begin{lemma}
    Sei $R$ ein Boolescher Ring, dann gilt
    $$ \forall x \in R : x = -x. $$
\end{lemma}

\begin{proof}
    Es gilt
    $$ 1 + x = (1+x)(1+x) = x \cdot x + x + x + 1 = x + x + x + 1, $$
    womit durch Kürzen $ 0 = x + x $ folgt.
\end{proof}

\begin{proposition}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Sei $R$ ein Boolescher Ring. Dann definieren wir die Operationen\footnote{Mit dem obigen Lemma sehen wir $x \lor y = x + y - x \cdot y$.}
        $$ x \land y := x \cdot y, \quad x \lor y := x + y + x \cdot y, \quad x' := -x. $$
        Dann ist $(R, \land, \lor, 0, 1, ')$ eine Boolesche Algebra.

        \item Sei $B$ eine Boolesche Algebra. Dann definieren wir die Operationen
        $$ x \cdot y := x \land y, \quad x + y := (x \land y') \lor (y \land x') =: x \Delta y, \quad -x := x. $$
        Dann ist $(B, +, 0, -, \cdot, 1)$ ein Boolescher Ring.

        \item Die durch die obigen Operationen beschriebenen Übersetzungen von Booleschen Ringen auf Boolesche Algebren und umgekehrt sind zueinander invers.

        \item Die Homomorphismen auf den Strukturen übersetzen sich, das heißt eine Abbildung $\varphi$ von einem Booleschen Ring $R_1$ in einen Booleschen Ring $R_2$ ist genau dann ein Ring-Homomorphismus, wenn sie ein Homomorphismus bezüglich der zugehörigen Booleschen Algebren ist.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Folgt durch Nachrechnen.
        \item Folgt durch Nachrechnen.
        \item Folgt durch Nachrechnen.
        \item Für jeden Term $t$ gilt $t^{R_1}=t^{B_1}$. Da die Eigenschaft ein Homomorphismus zu sein lediglich von den Termfunktionen abhängt, und die Termfunktionen übereinstimmen, ist auch der Homomorphismus-Begriff derselbe.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
    Sei $\mathfrak{V}$ ein Verband und sei $\emptyset \neq A \subseteq \mathfrak{V}$. Dann heißt $A$ \emph{Filter}, wenn
    \begin{itemize}
        \item $\forall x \in A \forall y \in \mathfrak{V} : ( x \leq y \implies y \in A )$,
        \item $\forall x, y \in A : x \land y \in A$.
    \end{itemize}
    Ist $A$ ein Filter, so nennen wir $A$ \emph{prim}, wenn
    $$ \forall x ,y \in \mathfrak{V} : ( x \lor y \in A \implies x \in A \lor y \in A ). $$
    
\end{definition}

\begin{definition}
    Sei $\mathfrak{V}$ ein Verband und sei $\emptyset \neq A \subseteq \mathfrak{V}$. Dann heißt $A$ \emph{Ideal}, wenn
    \begin{itemize}
        \item $\forall x \in A \forall y \in \mathfrak{V} : ( y \leq x \implies y \in A )$,
        \item $\forall x, y \in A : x \lor y \in A$.
    \end{itemize}
    Ist $A$ ein Ideal, so nennen wir $A$ \emph{prim}, wenn
    $$ \forall x, y \in \mathfrak{V} : ( x \land y \in A \implies x \in A \lor y \in A ). $$
\end{definition}

\begin{proposition}
    Seien $R$ und $B$ die zueinander ``assoziierten'' Booleschen Ringe, beziehungsweise Booleschen Algebren. Ist $I \subseteq B$ ein Ideal von $B$, so ist $I$ ein Ideal von $R$. Ist entsprechend $I \subseteq R$ ein Ideal von $R$, so ist $I$ ein Ideal von $B$.
\end{proposition}

\begin{proof}{\ }
    \begin{enumerate}
        \item Seien $x, y \in I$. Dann ist $x + y = (x \land y') \lor (y \land x') \in I$.

        Sind $x \in I, y \in R$, so ist $x \cdot y = x \land y \in I$.

        \item Seien $x, y \in I$. Dann ist $x \lor y = x + y + x \cdot y \in I$.
        
        Sind $x \in I, y \leq x$, so ist $y = y \land x = y \cdot x \in I$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
    Sei $B$ eine Boolesche Algebra und $F \subseteq B$ ein Filter. Dann ist
    $$ \{ a' \mid a \in F \} $$
    ein Ideal.
\end{remark}

\begin{remark}[Homomorphiesatz für Boolesche Algebren]
    Seien $B_1, B_2$ Boolesche Algebren und $f : B_1 \to B_2$ ein surjektiver Homomorphismus. Dann induziert dies einen Isomorphismus $ \widetilde{f} : B_1 /_{\ker f} \to B_2 $. In diesem gilt $(x,y)\in\ker f$ genau dann, wenn $x+y\in f^{-1}({0})$.
\end{remark}

\begin{definition}
    Sei $B$ eine Boolesche Algebra. Dann heißt $a \in B$ \emph{Atom}, wenn $a \neq 0$ und $\forall b \in B\setminus\{0\}: b \le a\Rightarrow b=a$. $a$ ist also ein minimales Element, wenn wir die 0 nicht berücksichtigen.
\end{definition}

\begin{example}
    Betrachte $\mathcal{P}(\mathbb{N})$ und $I := \{ A \in \mathcal{P}(\mathbb{N}) \mid A \text{ endlich} \}$, so ist $I$ ein Ideal. Da $I$ abzählbar ist, ist jedoch $\mathcal{P}(\mathbb{N}) /_I$ immer noch überabzählbar. Es handelt sich dabei außerdem um ein weiteres Beispiel einer atomfreien Booleschen Algebra.
\end{example}