\section{Terme und Termalgebra}

\begin{definition}
    Sei $X$ eine beliebige Menge und seien $(f_i)_{i \in I}$ Funktionssymbole mit Aritäten $(n_i)_{i \in I}$. Die Menge $T(X) := T$\footnote{Hier gilt es zu beachten, dass die Notation $T(X)$ die Funktionssymbole zwar nicht beinhaltet, aber die Menge der Terme dennoch von der Sprache $(f_i)_{i\in I}$ abhängt.} ist rekursiv definiert durch $$T_0 := X ,\quad T_{k+1} := T_k \cup \{f_i(t_1, \ldots t_{n_i}) \mid i \in I \land t_1, \ldots, t_{n_i} \in T_k\},\quad T := \bigcup_{i \ge 0} T_i.$$ 
    
    Ein Element $t \in T$ heißt \emph{Term}\index{Term}, die Elemente aus $X$ \emph{Variablen}\index{Variable}, $(f_i)_{i \in I}$ \emph{Sprache} oder \emph{Signatur}\footnote{Wegen \cref{definition:termalgebra} ist diese erneute Belegung der Begriffe \emph{Sprache} und \emph{Signatur} aus \cref{def:algebra} gerechtfertigt.} und die Menge $T$ beschreibt alle \emph{Terme über $(X, (f_i)_{i \in I})$}.
    Für einen Term $t \in T$ heißt $\lvl(t) := \min\{k \mid t \in T_k\}$ die \emph{Stufe von $t$}\index{Term!Stufe}. 
    
    Weiter werden die \emph{Variablen eines Terms}\index{Term!Variablen} rekursiv definiert. Für $x \in X$ ist $\var(x) := \{x\}$ und für $t = f_i(t_1, \ldots, t_{n_i})$ ist $\var(t) := \bigcup_{j \in \{1, \ldots, n_i\}} \var(t_j)$. Für einen Term $t$ werden wir auch $t(\var(t))$ beziehungsweise im Fall $\var(t)=\{x_1,\ldots,x_n\}$ auch $t(x_1,\ldots,x_n)$ schreiben.
\end{definition}

\begin{example}
    Seien $X = \{x,y,z\}$ und $(f_1, f_2, f_3) = (+, \cdot, -)$ mit Aritäten $(2,2,1)$. Damit erhält man $x,y,z$ als Terme 0-ter Stufe, $-x, x+x, x\cdot z, z + x, \ldots$ als Terme 1-ter Stufe, $(-x) + y, (x \cdot z) - y, \ldots$ als Terme 2-ter Stufe etc.
\end{example}

\begin{definition}\label{definition:termalgebra}
    Sei $T$ die Menge aller Terme über $(X, (f_i)_{i \in I})$. Es ist dann $\mathfrak{T}(X, (f_i)_{i \in I}) := (T, (f_i^\mathfrak{T})_{i\in I})$, die \emph{(erzeugte) Termalgebra}\index{Termalgebra}, eine Algebra vom Typ $\tau = (n_i)_{i \in I}$, wobei $f_i^\mathfrak{T}: T^{n_i} \to T, (t_1, \ldots, t_{n_i}) \mapsto f_i(t_1, \ldots, t_{n_i})$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:variablenmenge_frei}
    Seien $X$ eine Variablenmenge, $(f_i)_{i \in I}$ Funktionssymbole mit Aritäten $\tau = (n_i)_{i \in I}$, $\mathfrak{T} := \mathfrak{T}(X, (f_i)_{i \in I})$ die induzierte Termalgebra und $\mathfrak{A} = (A, (f_i^\mathfrak{A})_{i \in I})$ eine beliebige Algebra vom Typ $\tau$.
    Dann kann jede Abbildung $\varphi: X \to A$ eindeutig zu einem Homomorphismus $\overline{\varphi}: T \to A$ fortgesetzt werden. $\overline{\varphi}$ ist also ein Homomorphismus von $\mathfrak{T}$ nach $\mathfrak{A}$ mit $\overline{\varphi}\vert_X = \varphi$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $\varphi: X \to A$ beliebig. Es wird dazu $\overline{\varphi}: T \to A$ rekursiv nach der Stufe von Termen definiert. Für $t \in X$ wird $\overline{\varphi}(t) := \varphi(t)$ gewählt und für $t = f_i(t_1, \ldots, t_{n_i}) \in T$ definiere $\overline{\varphi}(t) := f_i^\mathfrak{A}(\overline{\varphi}(t_1), \ldots, \overline{\varphi}(t_{n_i}))$. Diese Definition ergibt Sinn, da für einen Term $t$, der als $t = f_i(t_1, \ldots, t_{n_i})$ geschrieben werden kann, die Terme $t_1, \ldots, t_{n_i}$ von niedrigerer Stufe als $t$ sind.

    Aus dieser Definition ist klar, dass $\overline{\varphi} \vert_X = \varphi$. Für $i \in I$ und $t_1, \ldots, t_{n_i} \in T$ gilt $\overline{\varphi}(f_i^\mathfrak{T}(t_1, \ldots, t_{n_i})) = \overline{\varphi}(f_i(t_1, \ldots, f_{n_i})) \overset{\text{Def.}}{=} f_i^\mathfrak{A}(\overline{\varphi}(t_1), \ldots, \overline{\varphi}(t_{n_i}))$, also $\overline{\varphi} : \mathfrak{T} \to \mathfrak{A}$.

    Es bleibt noch die Eindeutigkeit zu zeigen. Sei $\widetilde{\varphi}: T \to A$ ein beliebiger Homomorphismus mit $\widetilde{\varphi}\vert_X = \varphi$, so zeigen wir vermöge vollständiger Induktion nach Termstufe $m$, dass $\widetilde{\varphi} = \overline{\varphi}$:
    
    Induktionsanfang ($m=0$): Für $t \in T_{0} = X$ gilt klarerweise $\widetilde{\varphi}(t) = \varphi(t) = \overline{\varphi}(t)$.\\
    Induktionsschritt ($m \to m+1$): Sei nun $t = f_i(t_{1}, \ldots, t_{n_i}) \in T_{m+1}$ mit $t_1, \ldots, t_{n_i} \in T_{m}$, dann gilt $\widetilde{\varphi}(t) = \widetilde{\varphi}(f_i(t_1, \ldots, t_{n_i})) = \widetilde{\varphi}(f_i^\mathfrak{T}(t_1, \ldots, t_{n_i})) = f_i^\mathfrak{A}(\widetilde{\varphi}(t_1), \ldots, \widetilde{\varphi}(t_{n_i})) \overset{\text{I.V.}}{=} f_i^\mathfrak{A}(\overline{\varphi}(t_1), \ldots, \overline{\varphi}(t_{n_i})) = \overline{\varphi}(t) $.
\end{proof}

\notedate{08.03.2023}
\vspace*{-\lineskip}

\begin{definition}
    Seien $X^{(k)} = \{x_1, \ldots, x_k\} \subseteq X$ eine Teilmenge der Variablenmenge, $\mathfrak{T}^{(k)} = \mathfrak{T}(X^{(k)}, (f_i)_{i \in I}) = (T^{(k)}, (f_i^\mathfrak{T})_{i \in I})$\footnote{Streng genommen müsste $(f_i^{\mathfrak{T}^{(k)}})_{i\in I}$ in der Definition stehen, wegen $f_i^{\mathfrak{T}^{(k)}}=f_i^\mathfrak{T}\vert_{T^{(k)}(X)}$ ist auch die hier gegebene Notation sinnvoll, welche wir zwecks besserer Lesbarkeit verwenden werden.} die erzeugte Termalgebra und $\mathfrak{A} = (A, (f_i^\mathfrak{A})_{i \in I})$ eine Algebra vom selben Typ. Für $a_1, \ldots, a_k \in A$ heißt $\alpha_{a_1, \ldots, a_k}: X^{(k)} \to A, x_j \mapsto a_j$ eine \emph{Variablenbelegung}\index{Variablenbelegung}. Nach \Cref{theorem:variablenmenge_frei} kann diese nun zum \emph{Einsetzungshomomorphismus}\index{Einsetzungshomomorphismus} $\overline{\alpha}_{a_1, \ldots, a_k}: T^{(k)} \to A$ fortgesetzt werden.

    Für einen beliebigen Term $t \in T^{(k)}$ ist die \emph{durch $t$ in $\mathfrak{A}$ induzierte Termoperation}\index{Termoperation} oder auch \emph{Termfunktion}\index{Termfunktion} als $t^\mathfrak{A}: A^k \to A, (a_1, \ldots, a_k) \mapsto \overline{\alpha}_{a_1, \ldots a_k}(t)$ definiert. Damit wird aus einem abstrakten Term eine Funktion auf $A$.
\end{definition}

\begin{example}
    Sei $+$ ein binäres Funktionssymbol und $X = \{x_1, x_2, \ldots \}$. Damit erhält man u. a. die abstrakten Terme $t = x_1 + (x_2 + x_3), s = (x_1 + x_2) + x_3 \in T$.

    Betrachtet man die Algebra $\mathfrak{R} = (\mathbb{R}, +_\mathbb{R})$, so erhält man die induzierten Termfunktionen $$t^\mathfrak{R}: \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}, (a_1, a_2, a_3) \mapsto a_1 + (a_2 + a_3) \quad \text{und} \quad s^\mathfrak{R}: \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}, (a_1, a_2, a_3) \mapsto (a_1 + a_2) + a_3.$$

    Da $+_\mathbb{R}$ assoziativ ist, gilt $t^\mathfrak{R} = s^\mathfrak{R}$, obwohl $t \neq s$.
\end{example}

\begin{example}
    Sei $\mathfrak{V} = (V, +, 0, -, (m_k)_{k \in \mathfrak{K}})$ ein Vektorraum über einem Körper $\mathfrak{K}$. Betrachtet man Terme über der Sprache $(+, -, (m_k)_{k \in \mathfrak{K}})$, also z. B. $x_1 + x_2, m_2(x_1 + x_2), x_1 + m_4(x_2)$, so stellen die davon induzierten Termfunktionen Linearkombinationen dar.
\end{example}

\begin{definition}
    Seien $s, t \in T$ Terme über einer Sprache $(f_i)_{i \in I}$, dann heißt $s \approx t$ \emph{Gesetz}\index{Gesetz}. Ein Gesetz kann auch als Paar $(s, t)$ von zwei Termen gesehen werden.

    Sei $\mathfrak{A} = (A, (f_i^\mathfrak{A})_{i \in I})$ eine Algebra über derselben Sprache, dann \emph{erfüllt $\mathfrak{A}$ das Gesetz $s \approx t$} oder kurz \emph{$\mathfrak{A} \models s \approx t$}, wenn 
    $$ \forall (\alpha: \var(s) \cup \var(t) \to A): \overline{\alpha}(s) = \overline{\alpha}(t), $$
    oder anders formuliert, wenn die Termfunktionen $s^\mathfrak{A}$ und $t^\mathfrak{A}$ übereinstimmen.
\end{definition}